\section{Introducción}
\label{sec:introduccion}

\subsection{Presentación general}
\label{subsec:intro-presentacion}

Este trabajo implementa un videojuego de plataformas en 2D. El núcleo del sistema es una
simulación discreta por frames: en cada paso se recibe un intervalo de tiempo
(\texttt{DeltaTime}) y la intención del jugador (\texttt{Input}), y se produce un nuevo
mundo (\texttt{World}), instantánea del plano de juego con el jugador, los enemigos, las
plataformas y los ítems aún presentes en el nivel. El contenido estático de cada etapa
proviene de una definición de nivel (\texttt{LevelDefinition}) cargada antes de jugar.
Durante la partida el motor actualiza ese mundo frame a frame.

La interacción con el entorno externo queda en la frontera del sistema: entrada del
usuario, lectura de archivos y dibujado en tiempo real. Esas responsabilidades no forman
parte del núcleo de simulación. La lógica de juego se expresa como transformaciones puras
sobre el mundo, mientras que la orquestación del estado global, la configuración y los
errores recuperables se delegan a capas superiores del motor.

\subsection{Motivación}
\label{subsec:intro-motivacion}

El objetivo central del trabajo es demostrar, en un dominio no trivial, los conceptos
vistos en la materia: funciones puras, composición con tipos algebraicos, abstracción y
manejo de efectos con mónadas. Un juego de plataformas resulta un caso de estudio exigente
porque combina estado global, actualización continua y entrada en tiempo real.

Elegimos un videojuego también por una razón práctica: el feedback visual hace
tangible el comportamiento del programa. Cada frame se puede observar de inmediato,
y un error en física, colisiones o comportamiento de un enemigo se manifiesta en pantalla
sin depender de trazas ni volcados de estado. Eso acorta el ciclo de validación y mantiene el
foco en la corrección del modelo.

\subsection{Enlaces y ejecución}
\label{subsec:intro-enlaces}

El código fuente, el juego ejecutable y los comandos para compilarlo localmente están
disponibles en:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Código fuente:}
    \url{https://github.com/lgonzalezrouco/wonderboy}
  \item \textbf{Juego ejecutable:}
    \url{https://lgonzalezrouco.itch.io/wonderboy}
  \item \textbf{Compilación local:}
    \texttt{cabal build all --enable-tests \&\& cabal run wonderboy-hs}
\end{itemize}

\subsection{Objetivos}
\label{subsec:intro-objetivos}

\textbf{Objetivo general.}
Demostrar conceptos de Programación Funcional mediante la construcción de un videojuego de
plataformas~2D jugable, con un motor modular que separa simulación pura, orquestación con
mónadas e integración con el entorno externo.

\textbf{Objetivos específicos.}

\begin{enumerate}
  \item Implementar un juego~2D jugable con las mecánicas centrales del dominio: movimiento
    del jugador con gravedad y salto, apoyo sobre plataformas estáticas y móviles,
    recolección de ítems con efecto sobre puntaje, y combate básico con ataques
    cuerpo a cuerpo y a distancia. La partida debe soportar pérdida de vidas,
    reaparición en un punto de aparición y condición de victoria híbrida
    (sección~\ref{subsubsec:dominio-entidades}).

  \item Diseñar un motor modular por capas (\texttt{Domain}, \texttt{UseCases},
    \texttt{Adapters}, \texttt{Frameworks}), de modo que la simulación viva en un núcleo
    puro sin \texttt{IO}, la orquestación del frame quede en casos de uso, y la
    entrada, el reloj y el dibujado se concentren en adaptadores concretos. La transición
    central del motor se expresa como una función pura de paso sobre el mundo.

  \item Modelar los conceptos del dominio del juego en tipos algebraicos y objetos de valor
    en el núcleo de dominio: distinguir definición de nivel y mundo, nombrar
    fases de partida, magnitudes físicas y ajuste de comportamiento (\texttt{BehaviourTuning}) como
    valores con invariantes, en lugar de repartir reglas en booleanos o cadenas sueltas.

  \item Modelar comportamientos de entidades (en particular enemigos) mediante un
    lenguaje de comportamiento basado en mónada libre: el árbol de sintaxis describe
    acciones como desplazarse, esperar o atacar, y un intérprete puro en el dominio las ejecuta
    sobre el mundo. Esa separación permite combinar patrones de IA\footnote{En
    este informe, IA designa el comportamiento programado de los enemigos, no
    inteligencia artificial generativa.} (patrulla,
    persecución, disparo a distancia) sin mezclar lógica de comportamiento con física ni con
    efectos del entorno.

  \item Orquestar el estado global del juego, la configuración de física y parámetros de
    partida, y los errores recuperables al cargar datos, con una pila monádica en
    casos de uso (\texttt{StateT}, \texttt{ReaderT}, \texttt{ExceptT}). El bucle en
    tiempo real interpreta el paso de simulación, aplica la entrada del jugador y
    mantiene la partida entre niveles.

  \item Cargar definiciones de nivel desde JSON: geometría de plataformas,
    punto de aparición, enemigos, ítems, zona de salida y peligros.
    Opcionalmente, generar etapas mediante la API del LLM (Anthropic) y resolver
    \texttt{behaviourHint} al armar el catálogo de la partida. \texttt{GameConfig}
    (gravedad, vidas, combate) vive en
    código, no en JSON.
\end{enumerate}

\subsection{Metodología de trabajo}
\label{subsec:intro-metodologia}

El desarrollo siguió un enfoque incremental por funcionalidad: primero movimiento y física
del jugador, luego plataformas y colisiones, después ítems y combate, enemigos con
comportamiento programable, y por último carga de niveles desde datos externos. Cada
iteración cerraba un ciclo completo (modelo de dominio, integración en el frame y
prueba manual en el juego) antes de avanzar al siguiente bloque.

Los cambios entraron al repositorio mediante pull requests revisadas entre
integrantes, complementadas por la validación manual en pantalla.

Un pipeline de integración continua en GitHub ejecuta en cada merge la compilación con
tests habilitados, la suite \texttt{tasty}, la validación del paquete Cabal, la
documentación Haddock, HLint y Fourmolu. Esos chequeos automáticos detectan regresiones de
compilación, roturas en tests y desvíos de estilo antes del merge.

Durante el desarrollo también recurrimos a Cursor y Claude. La arquitectura del motor, el
modelado del dominio y las decisiones que este informe desarrolla en los capítulos
siguientes las tomamos entre ambos integrantes. Esas herramientas nos ayudaron a barajar
alternativas, a contrastar técnicas de Programación Funcional y a señalar debilidades en
borradores intermedios. En ningún caso delegamos la decisión final: cada elección de diseño
quedó argumentada y acordada por el equipo.

En la escritura del código recurrimos a la asistencia sobre todo para sintaxis de Haskell
y piezas repetitivas de estructura. Todo lo que incorporamos pasó por las revisiones entre
integrantes y por el pipeline de CI: lo releímos, lo corregimos y lo validamos contra el
comportamiento esperado en pantalla o en tests.
