\section{Contexto y Problema}
\label{sec:contexto-problema}

\subsection{Contexto del dominio}
\label{subsec:contexto-dominio}

El juego que modelamos es una simulación de plataformas en 2D sobre un
\emph{game plane}: posiciones y
tamaños se miden en \emph{logical pixel}s, con el eje horizontal hacia la derecha y el
vertical hacia arriba. El tiempo de simulación no es continuo en el modelo: avanza en
\emph{frame}s discretos. Cada \emph{frame} recibe un \emph{delta time} (segundos asignados
a ese paso) y produce una nueva instantánea del estado jugable.

\subsubsection{Tiempo y espacio}
\label{subsubsec:dominio-tiempo-espacio}

El reloj real entrega intervalos variables entre llamadas al motor, pero la lógica de juego
razona sobre pasos finitos. Un \emph{frame} agrupa todas las actualizaciones de un ciclo:
entrada del \emph{player}, movimiento de \emph{entity}, detección de colisiones y
resolución de interacciones. El \emph{delta time} escala desplazamientos y velocidades
dentro de ese paso. Así el dominio separa \emph{qué} cambia en cada \emph{frame} lógico de
\emph{cuándo} ocurre en el reloj del sistema. La correspondencia entre ambos es
responsabilidad de la capa que integra el bucle externo, no del modelo de simulación en sí.

\subsubsection{Estado de simulación y contenido estático}
\label{subsubsec:dominio-estado-estatico}

Antes de jugar un nivel se carga una \emph{level definition}: geometría de plataformas,
\emph{spawn point}, ubicación de \emph{enemy} e ítems, \emph{exit zone}, \emph{hazard} y
parámetros como el puntaje mínimo para ganar. Ese contenido es estático durante la partida
en el nivel. En cambio, el \emph{world} es la instantánea en ejecución: el \emph{player},
cada \emph{enemy} vivo, las plataformas con su posición actual (incluidas las móviles), los
ítems aún no recolectados y las regiones activas del nivel. Cada \emph{frame} reemplaza el
\emph{world} anterior por uno nuevo.

El \emph{run} abarca varios niveles en una misma partida: vidas y otras decisiones que
persisten al pasar de etapa. El puntaje es por nivel y se reinicia al cargar cada etapa.
Al entrar en un nivel el \emph{world} se
reinicia a partir de la \emph{level definition}. Al perder una vida, el \emph{respawn}
reubica al \emph{player} en un \emph{spawn point} sin recargar todo el \emph{layout} del nivel.

\subsubsection{Entidades e interacciones}
\label{subsubsec:dominio-entidades}

Una \emph{entity} es todo aquello con identidad que se mueve e interactúa en el tiempo: el
\emph{player} (único controlable por nivel) y los \emph{enemy} hostiles. Las plataformas y
los \emph{hazard} son geometría del nivel, los \emph{pickup}s son ítems recolectables. Las
interacciones físicas se expresan mediante \emph{collision box}es alineadas a los ejes
(\emph{AABB}, \emph{axis-aligned bounding box}): cajas rectangulares que no rotan. Con ellas
modelamos apoyo sobre plataformas, daño por contacto, recolección de ítems y ataques. La
victoria es \emph{híbrida}: no alcanza con llegar a la \emph{exit zone}. Hace falta
también el puntaje mínimo de la \emph{level definition} y, si el nivel incluye jefe,
derrotarlo antes. El combate incluye golpes cuerpo a cuerpo y proyectiles tanto del
\emph{player} como de ciertos \emph{enemy}.

\subsubsection{Modelado explícito de conceptos}
\label{subsubsec:dominio-modelado}

Además de describir el juego en prosa, el motor \emph{nombra} cada idea relevante como
tipo o constructor. La \emph{level definition} (\emph{layout} autorado) y el \emph{world}
(instantánea en ejecución) no comparten representación. Las fases de partida
(\texttt{Playing}, \texttt{GameOver}, victoria de nivel) son variantes de un ADT, no
strings ni enteros mágicos. Magnitudes como \emph{delta time}, puntaje, salud o
velocidad van en \emph{value objects} con reglas de construcción (\texttt{Multiplier}
y \texttt{Amplifier} en \texttt{BehaviourTuning}, \emph{frame} congelado si el
\emph{delta time} es cero). El combate y la colisión hablan de
\emph{collision box}es \emph{AABB}, no de coordenadas sueltas en funciones largas.

Esa reificación tiene dos efectos en el diseño. Primero, las funciones de
\texttt{Domain/Logic} hacen \emph{pattern matching} sobre significado de juego y quedan
totalmente sustituibles. Segundo, el glosario del dominio (\emph{enemy}, \emph{run},
\emph{exit zone}, etc.) se alinea con los nombres del código: un lector del informe y del
repositorio usa el mismo vocabulario.

La IA de cada \emph{enemy} se configura en varios niveles de abstracción. Un
\emph{archetype} (\texttt{patrol}, \texttt{chase}, \texttt{guard}) nombra un patrón de
comportamiento y se materializa en un programa \emph{DSL} del catálogo. Un
\emph{preset} (\texttt{behaviourPreset} en JSON) elige ese archetype de forma
explícita. Un \emph{hint} (\texttt{behaviourHint}) es texto en lenguaje natural que un
adaptador resuelve con un LLM a \emph{archetype} y \emph{tuning} antes de construir el \emph{world}. El
\emph{tuning} (\texttt{BehaviourTuning}) escala parámetros numéricos del programa
(velocidad, alcance de detección, dureza) sin cambiar su estructura. Si no hay
\emph{preset} ni \emph{hint}, cada \texttt{kind} usa el programa por defecto de su clase.
El detalle de precedencia y resolución se desarrolla en los
capítulos~\ref{sec:solucion-propuesta} y~\ref{sec:detalles-diseno}.

El catálogo del \emph{run} admite dos formas de obtener las tres
\emph{level definition}s (sección~\ref{subsec:solucion-catalogo}). Por
\textbf{defecto} el juego carga los JSON de referencia escritos a mano en
\texttt{levels/} (\texttt{level1.json}, etc.): el \emph{layout} es fijo y reproducible.
Con \textbf{generación activada} (\texttt{WONDERBOY\_GENERATE\_LEVELS}), cada etapa
puede reemplazarse por un JSON nuevo producido por la API de un LLM antes del primer
\emph{frame}. Si la API falla, ese \emph{slot} conserva el JSON fijo del mismo índice.

Son decisiones distintas. Quién escribe el \emph{layout} (humano en disco o modelo
vía \texttt{LevelGenerator\-Port}) no determina solo la IA de cada enemigo. En los
JSON fijos, un \texttt{behaviourHint} opcional se resuelve con IA al arrancar
(\texttt{BehaviourResolver\-Port}). Los JSON generados por API no traen \emph{hint}:
cada \emph{enemy} queda con el \emph{default} de su \texttt{kind}. El núcleo solo
ve \emph{preset} y \emph{tuning} ya materializados.

\subsection{Marco teórico de Programación Funcional}
\label{subsec:marco-teorico}

La materia propone leer los programas como descripciones de valores y mantener un núcleo
donde el significado no dependa de efectos ocultos.

\subsubsection{Referential transparency y funciones puras}
\label{subsubsec:teoria-pureza}

Una expresión tiene \emph{referential transparency} cuando puede sustituirse por otra de
igual valor sin alterar el comportamiento del programa. En un núcleo de simulación eso
implica funciones puras: mismas entradas, mismas salidas, sin lectura ni escritura de estado
global mutable ni dependencia de la hora del sistema. Hughes~\cite{hughes1990whyfp} subraya
que esa disciplina favorece piezas pequeñas y reutilizables, porque el significado de cada
fragmento es local.

La inmutabilidad de datos encaja con ese enfoque: en lugar de modificar un \emph{world} in
situ, cada \emph{frame} produce un valor nuevo. El costo en copias se mitiga en la práctica
por estructuras inmutables y por acotar la pureza al dominio de la simulación, delegando
los efectos reales a la frontera del sistema.

\subsubsection{Tipos algebraicos y composición}
\label{subsubsec:teoria-adts}

Los tipos algebraicos de datos (ADTs) modelan variantes disjuntas con constructores
explícitos: estados de una \emph{entity}, resultados de una colisión, nodos de un árbol de
comportamiento. Hutton~\cite{hutton2016programming} presenta esa técnica como forma directa
de hacer visibles las reglas del dominio en el tipo, de modo que casos no contemplados
queden fuera del programa bien tipado.

La composición de funciones y las \emph{higher-order functions} permiten expresar patrones
reutilizables (recorridos, acumulaciones, estrategias de actualización) sin duplicar
estructura. Hughes~\cite{hughes1990whyfp} las considera una de las herramientas centrales
para modularizar programas funcionales.

\subsubsection{Lazy evaluation}
\label{subsubsec:teoria-lazy}

Haskell evalúa expresiones con \emph{lazy evaluation}: un valor se calcula solo cuando su resultado
es necesario. Eso permite definir estructuras potencialmente infinitas o flujos derivados
del estado, y combinar transformaciones sin forzar intermedio. Hughes~\cite{hughes1990whyfp}
muestra cómo la \emph{laziness} aporta modularidad al separar generación y consumo de datos. En un
motor de juego el camino crítico sigue siendo finito cada \emph{frame}. La \emph{laziness} aporta
sobre todo flexibilidad al componer lógica auxiliar y al mantener separadas descripciones de
datos de su evaluación efectiva.

\subsubsection{Functor, Applicative y mónadas}
\label{subsubsec:teoria-monadas}

Las clases \texttt{Functor} y \texttt{Applicative} generalizan la idea de aplicar una
función dentro de un contexto (\texttt{fmap}) y de encadenar computaciones que ya portan ese
contexto (\texttt{(<*>\kern-0.2em)}), sin exponer su estructura interna. Son el escalón previo a
\texttt{Monad}, que añade composición secuencial mediante \texttt{(>\textgreater=)} cuando el resultado
de un paso determina el siguiente \cite{hutton2016programming}.

Wadler~\cite{wadler1995monads} formaliza las mónadas como marco para simular efectos
(estado, entorno, errores) dentro de un lenguaje puro: el tipo de una computación indica
qué efecto puede ocurrir. Transformadores como \texttt{StateT}, \texttt{ReaderT} y
\texttt{ExceptT} instancian ese patrón en pilas que el motor usa para orquestar el
\emph{run} y la configuración sin contaminar la simulación pura.

\subsubsection{Free monads}
\label{subsubsec:teoria-free}

Un \emph{free monad} separa la \emph{descripción} de una secuencia de acciones de su
\emph{interpretación}. El AST del DSL de comportamientos de \emph{entity} expresa
primitivas (moverse, esperar, atacar). Un interpreter puro en el dominio las ejecuta sobre
el \emph{world}. Variar la IA equivale a cambiar el programa fuente del DSL o el interpreter,
no a entrelazar condicionales de comportamiento con la física del paso.

\subsection{El problema}
\label{subsec:el-problema}

Un juego de plataformas en tiempo real pone a prueba el marco anterior en varios aspectos
concretos. No se trata de ``usar Haskell'', sino de preservar un modelo denotacional
legible mientras se integra con un entorno imperativo (entrada, reloj, archivos, dibujado).

\subsubsection{Estado global}
\label{subsubsec:problema-estado}

Cada \emph{frame} debe considerar al \emph{player}, a todos los \emph{enemy} activos, a las
plataformas móviles y a los ítems restantes en un mismo \emph{world}. Ese agregado es
estado global en el sentido del dominio: ninguna actualización parcial puede ignorar el
resto sin romper colisiones o reglas de combate. La inmutabilidad sugiere reemplazar el
\emph{world} entero. La orchestration del \emph{run} (vidas, puntaje entre niveles) exige
además un efecto de estado fuera del paso local. El desafío es mantener la función de paso
pura sobre el \emph{world}, de modo que cualquier actualización del estado global no se haga 
de forma oculta, sino que esté explícitamente gestionada y tipada en una capa aparte que se 
encargue de coordinar esas transformaciones visibles.

\subsubsection{Tiempo discreto y reloj continuo}
\label{subsubsec:problema-tiempo}

El hardware entrega \emph{delta time} variable. La simulación debe ser determinista dado
ese valor y la entrada del \emph{frame}. La abstracción natural es una función de paso que,
a partir del \emph{world} actual, del tiempo asignado y de la entrada del jugador, devuelve
el \emph{world} siguiente. El problema es fijar esa interfaz sin mezclar en ella lectura del
teclado ni mediciones del reloj: ambos son datos que llegan desde fuera como parámetros del
paso.

\subsubsection{Entrada y medio externo}
\label{subsubsec:problema-medio}

El motor depende de efectos ajenos al núcleo de simulación: pulsaciones del jugador,
carga de JSON con la \emph{level definition}, reloj y rendering. No son entidades del
\emph{world}, son fuentes de datos y destinos de salida en la frontera. Si esos efectos
se intercalan dentro de la física o de las reglas de combate, desaparece la \emph{referential
transparency} del dominio y los tests sobre el paso de simulación requieren mockear
hardware. El problema es delimitar una frontera estable entre
transformación pura y \texttt{IO}.

\subsubsection{Comportamiento e interpretación}
\label{subsubsec:problema-comportamiento}

Los \emph{enemy} siguen patrones distintos (patrol, chase, disparo a distancia).
Implementarlos con condicionales entrelazados en el paso de física mezcla dos ritmos: el de
la cinemática y el de la decisión. Un \emph{frame} de simulación agrupa todo lo que ocurre
en un ciclo de juego (IA, física, combate, victoria). Un \emph{behaviour step} es solo
el avance de \emph{una} instrucción del programa DSL por enemigo dentro de ese \emph{frame}.
El free monad plantea otra vía: describir el
comportamiento como programa en un DSL e interpretarlo junto con el avance del
\emph{frame}. El desafío es mantener esa separación sin duplicar estado ni romper la
coherencia temporal del \emph{world}.
