\section{Solución Propuesta}
\label{sec:solucion-propuesta}

\subsection{Visión general}
\label{subsec:solucion-vision}

Los problemas del capítulo anterior se abordan con una separación estricta de
responsabilidades. La simulación de un \emph{frame} vive en un núcleo puro que
transforma un \emph{world} en otro \emph{world}. La orchestration del
\emph{run} (vidas, fase de partida, puntaje entre etapas) se expresa con una
pila monádica sin \texttt{IO}. Los efectos del entorno (entrada, reloj,
archivos, dibujado) quedan en adaptadores y en el ensamblado del bucle Gloss.

\subsection{Arquitectura por capas}
\label{subsec:solucion-capas}

El repositorio sigue una arquitectura en cuatro niveles, inspirada en la
arquitectura hexagonal~\cite{cockburn2005hexagonal}.
La regla de dependencias es unidireccional:
\texttt{Frameworks} y \texttt{Adapters} pueden usar \texttt{UseCases} y
\texttt{Domain}. \texttt{UseCases} importa solo \texttt{Domain}. \texttt{Domain}
no importa capas superiores.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{tabular}{c @{\quad$\rightarrow$\quad} c @{\quad$\rightarrow$\quad} c @{\quad$\rightarrow$\quad} c}
    \texttt{Frameworks} & \texttt{Adapters} & \texttt{UseCases} & \texttt{Domain} \\
    \textit{con \texttt{IO}} & \textit{con \texttt{IO}} & \textit{sin \texttt{IO}} & \textit{puro}
  \end{tabular}
  \caption{Dependencias entre capas. Las flechas indican quién puede importar a quién.}
  \label{fig:capas-dependencias}
\end{figure}

\begin{center}
  \captionof{table}{Rol de cada capa en el motor.}
  \label{tab:capas-rol}
  \smallskip
  \begin{tabular}{@{}p{2.4cm}p{2.2cm}p{5.2cm}p{4.2cm}@{}}
    \textbf{Capa} & \textbf{Pureza} & \textbf{Responsabilidad} & \textbf{Ejemplos} \\
    \hline
    \texttt{Domain/} & 100\% pura &
    Modelos, \emph{value objects} y lógica de simulación: física, colisiones,
    combate, construcción del \emph{world} desde la \emph{level definition},
    DSL de comportamiento, interpreter del behaviour step y transición de
    \emph{frame} completa. &
    \texttt{World}, \texttt{advanceSimulationFrame}, \texttt{runBehaviourStep} \\
    \texttt{UseCases/} & Mónadas abstractas &
    Orchestration del \emph{frame} y del \emph{run}: pila \texttt{GameM},
    \texttt{updateGame}, \emph{bootstrap} del catálogo, ports y carga desde JSON. &
    \texttt{GameMonad}, \texttt{BootstrapRun}, \texttt{LoadLevel} \\
    \texttt{Adapters/} & \texttt{IO} concreto &
    Traducción entre medios externos y tipos del dominio: teclado Gloss
    $\rightarrow$ \texttt{Input}, disco $\rightarrow$ \texttt{Text},
    API del LLM $\rightarrow$ definiciones, \texttt{GameView} $\rightarrow$ imagen. &
    \texttt{Gloss.Input}, \texttt{Anthropic.Content}, \texttt{BootstrapRunIO} \\
    \texttt{Frameworks/} & \texttt{IO} &
    Wiring del bucle de juego: \texttt{playIO}, estado de aplicación
    ajeno al dominio, llamadas a \texttt{runGameM} y \texttt{updateGame}. &
    \texttt{Gloss.GameLoop} \\
  \end{tabular}
\end{center}

\texttt{Domain/} agrupa \texttt{Model/} (entidades y agregados),
\texttt{ValueObjects/} (magnitudes con invariantes) y \texttt{Logic/}
(transformaciones puras). Los modelos materializan el vocabulario del dominio
(sección~\ref{subsubsec:dominio-modelado}): \texttt{World}, \texttt{LevelDefinition},
\texttt{GamePhase}, archetypes de comportamiento. Los \emph{value objects} encapsulan
unidades (\texttt{DeltaTime}, \texttt{Score}, \texttt{BehaviourTuning}) para que la
lógica no mezcle \texttt{Float}s sin significado. \texttt{UseCases/} concentra el estado global del motor, define ports
(\texttt{Ports/}) para servicios externos y eleva las funciones puras del dominio
al contexto monádico.
\texttt{Adapters/} encapsula Gloss y el sistema de archivos sin introducir
reglas de juego. \texttt{Frameworks/} une adaptadores y casos de uso en el
ejecutable jugable.

\subsection{Núcleo de simulación}
\label{subsec:solucion-nucleo}

El agregado central de la simulación local es el \emph{world}: \emph{player},
\emph{enemy}, plataformas, ítems, proyectiles y demás contenido dinámico del
nivel en un instante. No hay mutación in situ: cada \emph{frame} produce un
valor nuevo. Esa disciplina responde al problema de estado global del
dominio (sección~\ref{subsubsec:problema-estado}): el paso de simulación es
una función total y sustituible.

La transición principal de un \emph{frame} en juego es
\texttt{advanceSimulationFrame}, en \texttt{Domain.\allowbreak Logic.\allowbreak Frame}.
Recibe
parámetros de física y reglas (\texttt{FrameParams}, proyectados desde la
configuración), el \emph{delta time}, la entrada del jugador y un
\texttt{PlayingFrame} (\emph{world}, vidas, puntaje e índice de nivel), y
devuelve un \texttt{FrameResult} con el \emph{world} siguiente, vidas,
puntaje y fase posiblemente actualizados. Un \emph{frame} en \texttt{Playing}
es así una función pura total sobre ese \emph{snapshot}: la denotación del \emph{frame}
queda en el dominio, no en la mónada.

\begin{lstlisting}
advanceSimulationFrame
  :: FrameParams -> LevelCount -> DeltaTime -> Input
  -> PlayingFrame -> FrameResult
\end{lstlisting}

El primer paso interno es \texttt{advanceFrame}, seguido del resto del pipeline
(sección~\ref{subsec:pipeline-frame}). A continuación se encadenan combate, proyectiles,
peligros, fases de jefe, \emph{pickup}s, victoria de nivel
(sección~\ref{subsubsec:dominio-entidades}) y muerte, en orden fijo.
\texttt{step} concentra gravedad, salto,
integración de velocidades y resolución \emph{AABB} del \emph{player} y los \emph{enemy}
terrestres. Las plataformas móviles y los \emph{hazard} temporales se actualizan
en la misma cadena.

\texttt{UseCases.\allowbreak UpdateGame.\allowbreak updateGame} no recompone esa cadena: lee
\texttt{GameConfig} y \texttt{GameState}, aplica la política de \emph{frame}
congelado (cuando el \emph{delta time} es cero o la fase es terminal, no avanza) y fases
terminales, invoca \texttt{advanceSimulation\-Frame} cuando corresponde y escribe el resultado
en el estado del \emph{run}.

\subsection{Orchestration con mónadas}
\label{subsec:solucion-monadas}

El \emph{world} cubre la instantánea de un nivel, pero una partida (\emph{run})
necesita más: vidas restantes, fase (\texttt{Playing}, \texttt{GameOver},
victoria de nivel, etc.), puntaje del nivel en curso e índice de etapa. Esos
campos viven en \texttt{GameState}, que envuelve \texttt{gsWorld}. Los
parámetros que no cambian \emph{frame} a \emph{frame} (gravedad, velocidades,
daño de contacto, duración de invencibilidad, cantidad de niveles del
\emph{run}) se agrupan en \texttt{GameConfig} y se sirven de solo lectura.

La pila \texttt{GameM} modela tres efectos sobre una base pura
(\texttt{Identity}), en el orden elegido para \texttt{GameM}:

\begin{lstlisting}
newtype GameM a = GameM {
  unGameM :: ReaderT GameConfig
             (StateT GameState (ExceptT GameError Identity)) a
}
\end{lstlisting}

\textbf{\texttt{ReaderT}} expone \texttt{GameConfig} a cualquier acción del
motor mediante \texttt{ask} y \texttt{asks}. \texttt{updateGame} lo usa para
armar \texttt{FrameParams} y el conteo de niveles del \emph{run} antes de
llamar a \texttt{advanceSimulationFrame}. El dominio recibe \emph{value objects}, no el
registro de configuración completo.

\textbf{\texttt{StateT}} mantiene \texttt{GameState}. En cada \emph{frame}
\texttt{updateGame} hace \texttt{get}, delega el cálculo del \emph{frame} en el dominio
y \texttt{modify} escribe \emph{world}, vidas, puntaje y fase devueltos por
\texttt{FrameResult}.
Transiciones de \emph{run} como cargar el siguiente nivel (\texttt{startLevel}),
reiniciar la partida (\texttt{restartRun}) o avanzar tras completar una etapa
también son acciones \texttt{StateT} que reemplazan o reinician campos de
\texttt{GameState} conservando las vidas cuando corresponde.

\textbf{\texttt{ExceptT}} canaliza errores recuperables sin excepciones en el
núcleo. \texttt{GameError} agrupa fallos al decodificar JSON de una
\emph{level definition} o al validar el \emph{layout} al construir el \emph{world}
(\texttt{LoadLevel}, \texttt{BuildWorld}). \texttt{runGameM} desenvuelve la
pila y devuelve \texttt{Either GameError (a, GameState)}. El bucle Gloss
trata el \texttt{Left} como error fatal de arranque o de carga.

La actualización de un \emph{frame} en juego sigue el esquema: leer
configuración y estado, si la fase y el \emph{delta time} lo permiten invocar
\texttt{advanceSimulationFrame}, escribir el \texttt{GameState} resultante.
\texttt{updateGame} está
polimórfica en \texttt{MonadReader} y \texttt{MonadState}: no depende del
concreto \texttt{GameM}, lo que facilita tests con instancias mínimas.

Fuera del paso \emph{frame} a \emph{frame}, \texttt{GameState} y
\texttt{GameConfig} separan lo que el capítulo anterior llamó estado local del
nivel y estado del \emph{run}. El \emph{world} sigue siendo el valor que las
funciones puras sustituyen. La mónada de estado solo coordina cuándo se
reemplaza y qué metadatos del \emph{run} se actualizan en el mismo acto.

\subsection{Comportamiento e interpretación}
\label{subsec:solucion-behaviour}

Cada \emph{enemy} activo lleva un \texttt{BehaviourProgram}: un AST de
\texttt{EntityAction} envuelto en un \emph{free monad}. Las primitivas
describen acciones cinematográficas y de sensado (\texttt{SetVelocity},
\texttt{WaitFrames}, \texttt{MoveTowardPlayer}, ramas por distancia al
\emph{player} o al punto de aparición, disparo, etc.) sin ejecutar física ni
tocar \texttt{IO}. \texttt{advanceFrame} invoca \texttt{runBehaviourStep} antes de
\texttt{step}: el ritmo de decisión (IA) y el de cinemática permanecen desacoplados en el
mismo \emph{delta time} (sección~\ref{subsec:dsl}).

Un patrón de patrulla horizontal ilustra la idea sin entrar en todos los
constructores del AST:

\begin{lstlisting}
patrolHorizontal speed leg =
  setVelocity left
    >>> waitFrames leg
    >>> setVelocity right
    >>> waitFrames leg
    >>> patrolHorizontal speed leg
\end{lstlisting}

En el código la recursión se expresa con \texttt{fix}. La sintaxis
completa del DSL, los programas por archetype de \emph{enemy}, la cadena
\emph{preset}/\emph{hint}/\emph{tuning} y las máquinas de estado reactivas se desarrollan
en el capítulo~\ref{sec:detalles-diseno}.

\subsection{Catálogo del run}
\label{subsec:solucion-catalogo}

Antes del primer \emph{frame}, \texttt{BootstrapRun} arma la lista de
\emph{level definition}s del \emph{run}: lee los JSON fijos del disco, opcionalmente
reemplaza cada \emph{slot} por una definición pedida a la API del LLM y resuelve
los \texttt{behaviourHint} del catálogo resultante mediante \texttt{LevelContentPort}. La orchestration pura
vive en \texttt{UseCases.BootstrapRun}. El \texttt{IO} de arranque (disco y red) queda en \texttt{Adapters/}.
El framework guarda el catálogo en \texttt{AppState} y materializa el \emph{world}
inicial con \texttt{worldFromCatalog}. Al pasar de etapa reutiliza la misma lista sin
volver a consultar la red.

\begin{center}
  \captionof{table}{Dos formas de armar el catálogo del \emph{run}.}
  \label{tab:catalogo-modos}
  \smallskip
  \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{2.8cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{2.6cm} >{\raggedright\arraybackslash}X@{}}
    \textbf{Modo} & \textbf{Activación} & \textbf{Origen del contenido} \\
    \hline
    JSON fijos &
    Por defecto (sin \envvar{WONDERBOY_GENERATE_LEVELS}). &
    Tres archivos en \texttt{levels/}, escritos a mano en el repositorio.
    \emph{Layout} reproducible. \texttt{behaviourHint} opcional en cada enemigo:
    \texttt{LevelContentPort} lo traduce a archetype y \emph{tuning} al arrancar. \\
    JSON generados por LLM &
    \envvar{WONDERBOY_GENERATE_LEVELS} activa. &
    La API del LLM produce un JSON por etapa (intro, desafío, jefe). Cada
    arranque puede ofrecer un \emph{layout} distinto y un \emph{world} nuevo, sin repetir
    siempre los mismos niveles. Sin \texttt{behaviourHint}: cada \emph{enemy} usa el
    \emph{default} de su \texttt{kind}. Si falla la generación de un \emph{slot},
    se usa el JSON fijo de ese índice. \\
  \end{tabularx}
\end{center}

\begin{samepage}
\begin{center}
  \captionof{table}{Ports de contenido y sus adaptadores.}
  \label{tab:puertos-contenido}
  \smallskip
  \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{3.6cm} >{\raggedright\arraybackslash}X >{\raggedright\arraybackslash}X@{}}
    \textbf{Puerto (\texttt{UseCases/})} & \textbf{Responsabilidad} &
    \textbf{Sin servicio / fallo} \\
    \hline
    \texttt{LevelContentPort} &
    Generar una \emph{level definition} por perfil de etapa (intro, desafío, jefe)
    y traducir \texttt{behaviourHint} (texto) a \emph{archetype}
    (\texttt{patrol}, \texttt{chase}, \texttt{guard}) y \texttt{BehaviourTuning}
    (escala de \texttt{speed}, \texttt{reach}, \texttt{toughness}). &
    \texttt{Nothing} en generación $\rightarrow$ JSON fijo del disco.
    \texttt{Nothing} en resolución de hint $\rightarrow$ \emph{default} del \texttt{kind}. \\
  \end{tabularx}
\end{center}
\end{samepage}

El \emph{stub} \texttt{NoContent} permite tests sin clave de la API del LLM. El adaptador
\texttt{Anthropic.Content} implementa el puerto en producción. El decoding de JSON y
\texttt{buildWorld} son puras sobre \texttt{Text}.

\subsection{Frontera con el medio}
\label{subsec:solucion-frontera}

La interacción con el medio externo (sección~\ref{subsubsec:problema-medio})
queda acotada en \texttt{Adapters/} y \texttt{Frameworks/}. Ningún módulo de
\texttt{Domain/} importa Gloss ni realiza \texttt{IO}.

Los adaptadores \emph{traducen}. \texttt{Gloss.Input} mantiene un
\texttt{KeyState} con teclas sostenidas y genera un \texttt{Input} de dominio
por \emph{frame}, incluyendo bordes de pulsación para salto, ataque y
lanzamiento. \texttt{LevelFile} lee bytes del disco y devuelve
\texttt{Text}. El decoding de JSON y \texttt{buildWorld} ocurren en
\texttt{UseCases/} y \texttt{Domain/}, sin \texttt{IO}. \texttt{Gloss.Rendering}
recibe un \texttt{GameView} y produce la imagen del \emph{frame} (sprites, cámara con
scroll y \emph{tiling} del fondo).

\texttt{GameView} es un tipo de solo lectura de la capa de casos de uso: proyecta \emph{world},
vidas, fase, puntaje, datos del \emph{HUD} y parámetros de combate necesarios para
dibujar. El \emph{HUD} (\emph{heads-up display}) es la capa de información en pantalla
(vidas, puntaje) que no forma parte del \emph{world} simulado. El framework lo construye
con \texttt{gameViewFromState} a partir de
\texttt{GameConfig} y \texttt{GameState} antes de llamar al adaptador de
rendering. Así los adaptadores no importan \texttt{UseCases.GameMonad}.

\texttt{Frameworks.Gloss.GameLoop} \emph{integra} el ciclo. Mantiene un
\texttt{AppState} ajeno al motor: catálogo de \emph{level definition}s ya
resueltas, sprites, contador de animación y teclas previas para detectar
flancos. Ese estado es de la aplicación Gloss, no del \emph{run}. En cada paso del
bucle, Gloss entrega un \emph{delta time} en segundos. El adaptador de tiempo lo acota,
se arma el \texttt{Input}, y se ejecuta
\texttt{runGameM cfg gameState (updateGame dt' input)}. El \texttt{GameState}
actualizado vuelve al \texttt{AppState}. El dibujado usa la \texttt{GameView}
derivada. En \texttt{LevelComplete} o \texttt{Victory} la simulación queda congelada
hasta confirmar con Enter o Space. El framework carga el siguiente nivel o reinicia el
\emph{run} (\texttt{GameOver} también reinicia tras confirmar).

\begin{center}
  \begin{tabular}{@{}c@{}}
    Reloj Gloss \\[0.4em]
    $\downarrow$ \\[0.2em]
    \texttt{capDeltaTime} $\rightarrow$ \texttt{DeltaTime} \\[0.6em]
    Eventos de teclado $\rightarrow$ \texttt{KeyState} $\rightarrow$ \texttt{buildInput} $\rightarrow$ \texttt{Input} \\[0.6em]
    \texttt{runGameM}\,(\texttt{updateGame}\,\texttt{dt'}\,\texttt{input}) $\rightarrow$ \texttt{GameState}' \\[0.6em]
    \texttt{gameViewFromState} $\rightarrow$ \texttt{GameView} \\[0.6em]
    $\downarrow$ \\[0.2em]
    \texttt{renderFrame} $\rightarrow$ \texttt{Picture}
  \end{tabular}
  \captionof{figure}{Flujo de un \emph{frame} en la frontera con Gloss. La simulación pura
    ocurre en \texttt{advanceSimulationFrame}, invocada desde
    \texttt{updateGame}. Gloss solo suministra tiempo y entrada y muestra el
    resultado.}
  \label{fig:flujo-frame}
\end{center}

El arranque del catálogo (generación, resolución de hints y \emph{fallback}s) se
describe en la sección~\ref{subsec:solucion-catalogo}. Los adaptadores de la API del LLM usan
la API de mensajes de Anthropic (modelo Claude Haiku por defecto).

\subsection{Stack tecnológico}
\label{subsec:solucion-stack}

\begin{samepage}
\begin{center}
  \captionof{table}{Bibliotecas principales y su rol en la solución.}
  \label{tab:stack}
  \smallskip
  \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{3.2cm} >{\raggedright\arraybackslash}X@{}}
    \textbf{Biblioteca} & \textbf{Rol} \\
    \hline
    Haskell (GHC)~\cite{ghc967} &
    Lenguaje del motor. Inmutabilidad y tipos algebraicos en el dominio,
    lazy evaluation donde simplifica la composición. \\
    Gloss~\cite{hackageSupportLibs} &
    Ventana, bucle \texttt{playIO}, eventos de teclado y primitivas de dibujo.
    Integrado en \texttt{Frameworks/} y \texttt{Adapters/Gloss/}
    (sección~\ref{subsec:solucion-frontera}). \\
    \texttt{mtl}~\cite{mtl} &
    Transformadores \texttt{ReaderT}, \texttt{StateT} y \texttt{ExceptT} y sus
    typeclasses. Base de \texttt{GameM} (sección~\ref{subsec:solucion-monadas}). \\
    \texttt{free}~\cite{free} &
    \emph{Free monad} sobre \texttt{EntityAction} para el DSL de
    comportamiento (sección~\ref{subsec:solucion-behaviour}). \\
    Aeson~\cite{hackageSupportLibs} &
    Deserialización de \emph{level definition}s desde JSON. La lectura del archivo
    es \texttt{IO}. El \emph{decode} es puro sobre \texttt{Text}. \\
    \texttt{http-client}~\cite{hackageSupportLibs} &
    Cliente HTTP para los adaptadores de la API del LLM: generación de niveles y
    resolución de \texttt{behaviourHint} (sección~\ref{subsec:solucion-frontera}). \\
    tasty, tasty-hunit~\cite{hackageSupportLibs} &
    Tests unitarios de lógica pura y de orchestration. El detalle de casos
    relevantes se presenta en el capítulo~\ref{sec:detalles-diseno}. \\
  \end{tabularx}
\end{center}
\end{samepage}

El ejecutable \texttt{wonderboy-hs} enlaza el framework Gloss con la biblioteca
del motor. La configuración de compilación y las dependencias exactas figuran en
el manifiesto Cabal del repositorio.
