\section{Conclusiones}
\label{sec:conclusiones}

\subsection{Logros}
\label{subsec:conclusiones-logros}

El problema central del capítulo~\ref{sec:contexto-problema} era reconciliar un
mundo que evoluciona como valor puro con una partida que depende del
tiempo real, la entrada del jugador y datos cargados desde fuera. La solución que
implementamos sostuvo esa frontera de punta a punta:
\texttt{advanceSimulationFrame} concentra en \texttt{Domain/} la denotación de
un frame completo sin \texttt{IO}. \texttt{updateGame} solo aplica
política de fases y eleva ese resultado al \texttt{GameState}. La orquestación
de la partida queda en \texttt{UseCases/} con \texttt{StateT}, \texttt{ReaderT}
y \texttt{ExceptT}. Gloss, el teclado, el disco y la API del LLM se limitan a
\texttt{Adapters/} y \texttt{Frameworks/}. Esa organización permitió razonar sobre el paso de simulación como
función sustituible y delegar los efectos del entorno a un borde estable.

En paralelo, los conceptos del dominio del capítulo~\ref{subsubsec:dominio-modelado}
quedaron materializados en \texttt{Domain/Model} y \texttt{Domain/ValueObjects}:
el mismo vocabulario del glosario aparece en tipos y coincidencia de patrones, y la lógica
pura opera sobre esos nombres.

El DSL de comportamiento sobre free monad mostró en la
práctica la distinción entre describir acciones de una entidad e
interpretarlas en el dominio. Patrol, chase y disparo a distancia se
expresan como programas en el AST. \texttt{runBehaviourStep} consume una
instrucción por frame antes de integrar física y colisiones. Variar la IA
de un arquetipo equivale a cambiar el programa o el interpreter, no a entrelazar
condicionales de decisión con la cinemática del jugador.

El catálogo de la partida puede armarse con JSON fijos o con
generación opcional por la API del LLM de Anthropic
(sección~\ref{subsec:solucion-catalogo}).
\texttt{BootstrapRun} orquesta el ensamblado sin \texttt{IO} y el núcleo de simulación no
distingue si la plantilla vino del autor, del resolver o del valor por defecto del
\texttt{kind}.

El resto de las piezas del motor (carga de definiciones de nivel,
pila monádica para vidas y fases de partida, combate y reglas de victoria) se
integraron en esa arquitectura sin romper la pureza del núcleo. El juego
jugable, publicado en \url{https://lgonzalezrouco.itch.io/wonderboy}, validó el modelo en pantalla.

Los tests automatizados combinan pruebas de sanidad con ejemplos fijos y un
conjunto acotado de propiedades QuickCheck sobre el núcleo puro
(sección~\ref{subsec:pruebas}). La medición de memoria con
\texttt{wonderboy-bench} respalda la sección sobre lazy evaluation
(sección~\ref{subsubsec:teoria-lazy}).

\subsection{Dificultades}
\label{subsec:conclusiones-dificultades}

La parte que más iteración demandó fue la física y las colisiones AABB. Mantener
un paso puro sobre el mundo no eliminó los casos borde del dominio:
túnel en plataformas finas, elección del eje de menor penetración, distinguir
aterrizaje de golpe de techo con \texttt{vyBefore} (velocidad vertical antes de mover
posición) y el arrastre por desplazamiento del jugador sobre plataformas móviles.
Cada regla parecía local, pero interactuaba con las demás en el mismo
frame. Hubo que ajustar sub-pasos, orden de resolución y tests con
mundos fijos hasta que el comportamiento en pantalla coincidiera con el
modelo.

En un orden distinto, fijar el orden del pipeline dentro de
\texttt{advanceSimulationFrame} (paso de comportamiento, física, combate, proyectiles,
victoria y muerte) requirió cuidado para no duplicar estado ni romper el
determinismo ante un intervalo de tiempo variable. Una vez cerrado ese contrato en
el dominio, \texttt{updateGame} y los tests de orquestación encajaron sin
reabrir el diseño de capas.

\subsection{Trabajo futuro}
\label{subsec:conclusiones-futuro}

El DSL y los arquetipos cubren un conjunto acotado de patrones. Convendría
ampliar primitivas y programas compuestos sin tocar la cadena de física. Los
jefes siguen dependiendo de un catálogo interno de fases: autorarlos desde la
definición de nivel o desde pistas dedicados sería el siguiente paso de
contenido. La generación y la resolución de hints dependen de un modelo externo:
\texttt{buildWorld} rechaza JSON inválido, pero no garantiza jugabilidad ni un mapeo
correcto de texto ambiguo. Ante fallo, el motor usa el respaldo o el
valor por defecto del \texttt{kind}.

\subsection{Reflexión personal}
\label{subsec:conclusiones-reflexion}

Este fue el primer videojuego que desarrollamos en toda la carrera, y el proceso
resultó muy gratificante. Pasar de rectángulos de colores a sprites y ver cómo el
mundo tomaba forma en cada frame mantuvo la motivación a lo largo
del proyecto. Al principio costó escribir en Haskell: la sintaxis y
lazy evaluation no son transparentes de entrada. Con el tiempo las ventajas del lenguaje
se hicieron evidentes en el propio diseño del motor (en particular la posibilidad
de tratar el paso de simulación como función pura sustituible y testeable). Antes
de esta materia conceptos como funciones puras, efectos secundarios, transparencia
referencial o funciones de orden superior casi no figuraban en nuestro vocabulario
de programación. Llevarnos esa forma de leer programas como descripciones de valores
es, en la práctica, lo que más nos queda del curso.
